台駐日外交官自殺 日媒採訪半年 細說關西機場假新聞事件

日本放送協會有關蘇啟誠自殺事件的專題報道。NHK畫面截圖

台灣外交部駐大阪辦事處前處長蘇啟誠，去年9月13日自殺身亡，日本放送協會（NHK）周二晚在《Close up現代》節目，播放經過半年採訪、以〈假新聞害死外交官〉專題的報道，邀請專家發表看法，希望從中記取教訓。

節目先播放蘇啟誠擔任駐日代表處那霸分處處長時，盡心盡力的外交工作，扮演台灣與日本橋樑的努力情況。節目指，蘇啟誠的自殺，與去年9月4日颱風「飛燕」吹襲大阪關西機場後，互聯網上擴散的假新聞有關。當時有3000名旅客受困機場，三分一是外籍旅客，包括中國及台灣人。當時有人在網上稱，9月5日，中國駐日大使館派出巴士到關西機場，優先將中國旅客載離機場，貼文還有附有動畫，對中國大使館的應對大力讚揚。到了翌日所有旅客脫困，有關貼文仍然繼續增加。

颱風飛燕横掃，有船隻被風吹至撞向通往關西機場的大橋。網絡照片

關西機場停機坪頓成澤國。網絡照片

節目指出，有台灣民眾當時在網上留言，認為中國大使館很努力，台灣駐日代表處卻沒做事。之後，網民大罵台灣外交官是垃圾，並讚中國的力量強大。事實上，將受困旅客撤出關西機場的巴士，都是關西機場公司安排。節目回播去年9月7日台北有立法委員舉行記者會，嚴厲追究外交部駐日代表處大阪辦事處責任的畫面，又稱台灣網民、政治人物、名嘴也追究駐日官員的責任。一名曾在網上留言的台灣男子，以匿名方式接受節目採訪，表示有7、8名朋友討論「中國派出大巴士接旅客」這條留言，以為內容是真的。

王輝生手機上的蘇啟誠回應，「但沒有人聽進去」。NHK畫面截圖

在節目中，旅日台僑王輝生醫生接受採訪。關西機場風災後，王輝生寫電郵給蘇啟誠說，關西機場關閉，中國的巴士根本不可能進得去，中國沒有派巴士到關西機場接人。節目中，王輝生掏出手機，找出當時與蘇啟誠的對話讓記者拍攝，蘇啟誠當時回應寫道，「所言甚是，同感，但沒人聽進去」。王輝生說，他覺得蘇啟誠當時似有百口莫辯的感覺。在回覆王輝生的兩天後，蘇啟誠自殺身亡。

節目取得蘇啟誠家人的聲明，表示：

「希望一個外交官的犧牲，能引起台灣及日本政府有關當局、新聞媒體及相關法律的研究者對網上假新聞、假消息的流竄，在制度面上或法律面上能慎重思考如何妥當應對，防止不必要的社會混亂或者是無辜的人名譽受損。」

為探討假消息扭曲社會的危險，節目採訪電影《FAKE》的導演森達也。他表示，毫無疑問，這宗事件的背景，與台灣與中國關係緊張有關。他說，造假在某種意義上來說，是希望符合某些人的願望。不論是媒體或網絡，都應靠自己辨識是否是真相，受眾也都要一同參與事實查核。

台灣師範大學政研所教授范世平在社交媒體留言說，台灣早就沒人提蘇啟誠了，日本卻還關心，這突顯日本人的深入與用心，也反映台灣人的膚淺與輕慢。他表示，蘇啟誠去年9月13日輕生，日本放送協會採訪東京、大阪、沖繩及台灣等地相關人士，為了台灣一個悲劇，花了半年走訪各地，用半小時節目詳盡分析，台灣卻做不到，這是台灣傳媒的悲哀。

中共滲透左台灣傳媒
民族性唔好 有言論自由就會咁
香港近大陸多 都會學埋晒啲衰野

正如大陸狗話97同SARS係中國幫香港一樣
而家唔少00後都以為係真

台灣師範大學政研所教授范世平在社交媒體留言說，台灣早就沒人提蘇啟誠了，日本卻還關心，這突顯日本人的深入與用心，也反映台灣人的膚淺與輕慢。

你望下台灣D新聞播乜就明

蔣介石當年就係因為新聞自由搞到冇左大陸
中國做假已經係自古以來 冇得救既文化

呢班蝗蟲完全無道德

希望習帝, 鎖住佢地, 黎個文革2.0

其實當日, 我地質疑強国講既野, 點會仲有人信

寧做日本狗，不做支那蛆。

台灣媒體真係好少有正常，有時啲新聞同政論節目仲好笑過娛樂綜藝節目

仲有香港信教

迫死蘇啟誠
韓國瑜當選

台灣民智

點解咁傻要自殺..

來生不做台灣人。

台狗: 佢自殺關我叉事咩.

台灣民主

台灣人垃圾, 關台灣民主乜事? 收皮ＬＡ。